眾觀 習近平年代開始 「不同意的請舉手」

眾觀
習近平年代開始 「不同意的請舉手」

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 25.10.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

中共十九大會議昨日閉幕，黨新的權力核心政治局常委今早露臉，新中國正式進入習近平年代。傳媒和分析家形容會議最令人矚目的，是決議把「習近平新時代中國特色社會主義思想」寫入黨章，作為實現中華民族偉大復興的指南，但閉幕日一個聲音片段，更具震撼力。閉幕會議沒有公開讓傳媒拍攝，官方播出2,336名代表投票選出204中央委員片段，鏡頭所見，總書記習近平在主席台上向出席者問，「不同意的請舉手」，鏡頭轉到台下，傳出聲音，「meiyou （沒有）」、「meiyou」、「meiyou」、「meiyou」。4聲「沒有」反對票，更能說明「習近平新時代中國」。「習大大」集黨政軍大權於一身，要繼毛澤東令新中國「站起來」、鄧小平令中國「富起來」後，實現中國夢，令國家「強起來」，儕身世界強國行列。

十九大閉幕，全體黨代表舉手通過表決三項決議。美聯社

新當選的中委會今早選出政治局，再選出常委和總書記習近平，習在中外記者會上表示，到2020年中國將全面建成小康社會，中共將舉全黨、全國之力，堅決完成脫貧攻堅任務，亦要牢記人民對美好生活的嚮往，堅持以人民為中心的發展思想，做好保障和改善民生各項工作，不斷增強人民的獲得感、幸福感、安全感，不斷推進全體人民共同富裕，他堅信中國人民生活一定會一年比一年好。習近平強調中共作為世界最大政黨，「大就有大的樣子」，要「自我革命」，重申全面從嚴治黨「永遠在路上」，「不能有任何喘口氣、歇歇兒腳的念頭」，又說將清除「侵蝕黨健康」的「病毒」，營造風清氣正的政治生態。

除了堅持反腐反貪，他強調中國將堅定不移深化改革及開放，建設小康社會，共享富裕，「一個也不能少、一個也不能掉隊」；他開首便感謝傳媒採訪大會，歡迎傳媒「全面了解」中國並作報道。十九大會議從開始至閉幕，新班子亮相，習近平銳意營造中國進入轉折點，國人意氣風發、充滿希望、奮進向前，下刪一百字。

中央政治局新常委7人見記者，只有習近平展露笑容。美聯社

習近平意氣風發，要實現強國夢，14億人是否都感到鼓舞、樂觀、國家前景一片光明，外間難以掌握。港人和國際社會卻不無疑慮，習近平勢將成為不單是中國最有權力的人，更可能是全球最有影響力的人，他是保守主義者、改革者？他的價值觀是什麼？他是否認同有普世價值？中國將和平崛起，抑或會成為新霸權？中國會否融入「全球村」、做良好公民、守國際社會規距，抑或要改變制度、成為遊戲規則破壞者？

經過30年改革開放，國家人民富起來，十九大充滿豪情壯語，習近平帶領的新班子自信心爆棚，強調「四個自信」，即「中國特色社會主義道路自信、理論自信、制度自信、文化自信」。中國經濟力量已挑戰美國全球最大經濟地位，人民生活水平提高， 硬件例如高鐵、建築等發展，已屬世界級，但軟實力離強國仍有很大距離，制度建立大落後，有制度，執行又是另外一回事，社會基本價值觀和文化瀕臨崩潰，走向劣質化，具體表現在官員貪腐、環境污染、生態破壞、商人唯利是圖、樓房炒賣種種不正之風。人民大會堂內沒有反對聲，大會堂外人民的反對聲「被滅聲」，反映的是缺乏自信，「四個自信」不知重何說起。

中港過去的發展軌跡充滿矛盾，中共1949年上台後飽經內憂外患，在中國「弱」和「亂」下，香港利用獨特地緣政治優勢，加上港人努力，創造經濟神話；國家改革開放政策下，香港再創高峰。80年代初，國家百廢待興，香港具獨特作用和角色，鄧小平將一國兩制模式先套用在香港，解決97大限問題，承諾50年不變，2047年是香港下一個「大限」，與習近平定下2050年，中國要成為強國只差3年。

出席十九大的中共黨代表。美聯社

中國從「弱」走向「強」，香港相對實力下降、作用和角色變得不明朗，習近平在十九大工作報告強調，中央「 牢牢」掌握對港全面管治權，香港未來發展將納入廣東大灣區，習近平形容未來5年是歷史交匯期，置身歷史大洪流，香港難免受到衝擊。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。

香港唔撚痴中國真係準備含港產
班傻鳩重諗住港獨

同意的請舉手

不同意的請舉手

通過